★公屋戶交富戶申報表要攞籌：慘過輪米

房委會去年通過收緊富戶政策，但維持公屋住戶每兩年需進行一次申報，交表時間直至後天（31日)便截止，近日正值交表高峰期。《香港01》接獲公屋居民投訴，指樂富橫頭磡邨物業服務辦事處，竟規定住戶需要「先取籌後交表」， 補交資料亦需重新「攞籌」；不少街坊需要在烈日當空下排隊領籌，高峰期排隊人數更達百人，很多長者更大呻辛苦。
街坊李小姐向《香港01》表示，由於籌號數目有限，有人連續排隊6日亦無法領籌，有長者須於凌晨5時前來排隊，才可取得籌號，她更要向公司告假3日才能交表。她坦言：「有婆婆連廁所都唔敢去……交份表格啫！我覺得慘過輪米！」
最令李小組更感不滿的，是她曾致電房屋署投訴，但房署職員竟指其實遞交申報表根本不需要取籌，但卻稱不清楚每個外判物管辦事處的做法，對房署表示不滿；致電屋邨辦事處卻被掛線。「感到投訴無門。」
《香港01》記者已向房屋署查詢，但暫未獲回覆。橫頭磡邨物業服務辦事處職員則以正在派籌很忙為由，暫時不能回應記者電話查詢便掛線。

投訴人：交表情況混亂

李小姐向記者表示，樂富橫頭磡邨物業服務辦事處規定，不論交申報表及補交資料，必須先取籌才可，每個公屋家庭亦要與主任會面。不過，辦事處只有3名主任，早前更有一位主任因病告假，令交表情況非常混亂。

她指出，派籌分兩個時段，分別為早上8時45分及下午1時45分。不過，即使她上午11時已到場，下午的籌號亦已派光，「全部公公婆婆凌晨5、6點就過來排，但早上得40個籌，即使早上7、8點到場的公公婆婆，又係白等！」

有人要排足6日才可交表

李小姐又指，辦事處每日的派籌數目均不同，街坊難以準備，只能空等。「辦事處每日的派籌數目都唔同，聽街坊講，有時派60個，有時派100個，街坊根來無所適從！」她稱，有街坊需要排6天才可成功交表。
為了交表，李小姐早前向公司告假一天，怎料要臨時再請假兩日才獲到籌號，「向公司臨時請假，洗盡人情牌，隨時工都無、無埋入息，仲可以點報？」

點解2018仲要親自交堆爛紙 唔可以網上分流班後生

HK No IT

去到2018仲要交hardcopy，先進城市

又撚狗民

咪撚交囉 最多咪俾房署趕

★香港IT有幾落後---申請居屋40年不變 要遞交紙本表格

本年度房委會居屋項目3月29日起接受申請，相信有不少市民已完成交表。對於一眾要大費周章親身到樂富或是郵寄交表的申請者而言，或許會有一個疑問：為何上期房協資助房屋容許以網上遞交申請，可是作為全港最大業主的房委會，偏偏一定要交紙本表格這麼麻煩？

其實政府20年前推動公共服務電子化，到今日一直把「智慧城市」擺在嘴邊，但成效如何公眾「有目共睹」。申請居屋要遞交紙本表格的方式，已經是「40年不變」，到現時還是要大量申請者親身拿到辦事處交紙本表格。有立法會議員指出，房委會一直以「技術理由」推搪電子化，到現時還是沒有更新系統，認為在如今的互聯網年代，還要大批市民擠到一個地方交表，完全不合理。

需親身交表 申請者「排到出馬路」

現行房委會遞交居屋申請方法，已經維持多年。政府自70年代推出居者有其屋計劃，1978年正式推出發售，申請者也是需要親身或郵遞交表。

因應資訊科技的發展，政府在90年代末就開始推動公共服務電子化，加強多項政府服務，例如建立政府一站通、網上申請系統等，因此現時一些較簡單的服務例如報稅交稅、申請部分政府職位、預約康文署場地等都可在網上進行。

據悉，房委會內部當時也研究過將居屋申請轉移到網上，便利每期數以萬計的申請者。可是後來政府在2002年宣布停建居屋，計劃也就不了了之。

結果，在2014年底政府重推居屋後，房委會還是採取舊有的派表交表方式，綠表申請人可以交到各區屋邨辦事處，但白表人士只能交到樂富的房委會客務中心。到2015年1月12日截止交表當日，由於交表的人實在太多，人龍排到出中心外，伸延至樂富巴士總站甚至佔領部分馬路，引起不少市民不滿。

麻煩又易出錯 排頭位申請者「慘變」二千多位

時至今日，房委會居屋申請者還是不能通過網上申請，只能在網上下載申請表，列印填好並遞交。此種做法既浪費紙張，對申請者也構成不便，市民至少也要找個信封入好文件寄出，要是不想冒寄失風險就要專程走到樂富房委會客戶服務中心交表。更麻煩的是申請費用不能交現金，只能交劃線支票或本票，對一些平日沒有用支票習慣的市民而言，既不方便，也增加出錯風險。

房委會收到表格後，會外判聘請人手輸入資料，這既增加成本，也白白提高出錯機會。例如在2015年居屋申請之中，就有綠表申請者的資料被入錯，原本根據攪珠結果可排第1，卻變成第2,000多位，揀樓無望。而申請人本屬「家有長者優先選樓家庭」揀樓類別，卻被錯誤歸入為「中轉屋清拆計劃影響家庭」。房署最後要重新覆檢所有申請。

讓返間屋出黎咪唔洗排囉

X2

投訴人：交表情況混亂

李小姐向記者表示，樂富橫頭磡邨物業服務辦事處規定，不論交申報表及補交資料，必須先取籌才可，每個公屋家庭亦要與主任會面。不過，辦事處只有3名主任，早前更有一位主任因病告假，令交表情況非常混亂。

申請老綜？

咁老老實實，佢請隊IT整個system，點都化算過每區請堆外判搞仲要排晒隊掛

因為要保持HK No IT型像

很多長者更大呻辛苦
廢老唔係好捱得咩?
繼續支持建制賣港啦
收尾幾年等床位仲辛苦呀

垃圾房署
請埋哂堆垃鳩外判 長期唔夠人
質素又参差

有咁多日唔交，係要最尾果個星期先成班去交表，熱死你班友都岩，住又住得平過人，平時又投建制派出賣香港

屌你老味呢啲改改個方式已經慳埋唔駛搵外判做呢啲濕星嘢

hknoIT

本票唔係用黎曬冷咩
做乜用黎俾交費